\chapter{序言}
\label{chap:preface}

我出生于山东省一个财政困难县，幼时幸得父母、长辈宠爱有加，家中虽不富裕却不缺
衣短穿，也因此不谙世事，不解人间种种，总活在自我的小天地中。等到初中二年级时
便遭恶果反噬，世间一切对我来说太过未知和魔幻。尼采所述人类社会那怒吼着“你应
该”的巨龙形象，让我只敢蒙着头瑟瑟发抖于被窝之中无所适从。这世界究竟是什么样
子？为什么会这样？我该怎么做？一切皆未知……

2014年，我所在单位和宿舍均搬至济南市化纤厂路，步行不足200米便是丁家庄菜市场。
约莫过了两年，我才注意到菜市场后面的一个中大型城中村——丁家庄城中村。我听说
过、见过贫困的农户，却未曾想到城市城中村的人文环境竟如此奇特，便在此租了一个
单间，以求近距离了解。两个月租期到期后，也常漫步于丁家庄。

人已经在场，可无知如我怎样去深入了解这样一大风土人情呢？深圳的邱文建议我采用
社会学的视角去观察丁家庄，并多次对我鼓励和指导。我接受了他的建议，学习社会学
知识，继而延伸到历史、政治经济学后，本电子书便立项了，此书也可理解为我个人三
观的阶段性总结。

然而，并没有什么终点或者结局……

致力于人类共同体发展的大师、宏观叙事一片寂静。马克思的学说可分为三部分：经典
哲学部分，因其只满足于认识世界、而对改造世界有先天缺陷，早被马克思自己扬
弃。“一切社会变迁和政治变革的终极原因……不应当到有关时代的哲学中去寻找，而
应当到有关时代的经济中去寻找”，马克思由此走向政治经济学，足够深刻地揭示了资
本主义的破坏性；但在建设性上只有对“自由人的联合王国”“自由王国”等的希翼，
乏善可陈，实则充满绝望。科学社会主义部分只有纲领而缺少具体措施。

在20世纪50年代之初的西方，左翼思想由强盛急转为衰颓，1968年法国、日本、美国、
西德、意大利、墨西哥、巴西等各国“未曾被预见，也不可预知”地同时爆发以学生青
年为主力的左翼运动，然而这些运动紧接着就被更强大的右翼浪潮压倒……

宏观叙事衰颓后，深受尼采和马克思影响的后现代主义理论又发扬起来，认识到了现代
社会理性“可以吞噬一切”。它反对总体论、本质论和霸权，倡导微观的欲望、解辖域
化、少数族群权利及多元化。后现代主义者们起初就能意识到现代理性的强大统御异化
能力，于悲观和批判中求彼岸。但不久之后便被虚无思想所占据，后来转出一批虚无主
义者。这时其实已经不能叫做后现代主义了，它没有了批判精神。其实疲弱的当代人哪
有什么勇气去信奉虚无主义！万物皆虚，那唯有自己的切实体验为真。 所谓当代虚无主
义不过是个人功利主义的一张难看画皮而已。

在城中村改造上，本书主要参考列裴伏尔、大卫・哈维等人的空间生产理论。在历史上，
主要论述了苏联建国起至上世纪三十年代初，以及中国部分时间段的政治经济思想史。
此外还有些零散内容……

一切的这些对我的个人生活似乎并没有什么用处。抽象、一般的社会理论知识与个人具
体的现实实践之间有太多太多的不同，指导不了多少东西。即使理论竟也是如此贫瘠。
政治经济学、批判社会学式微；当代哲学不必说改造世界，就连对认识当前世界似也已
提不起兴趣；就如何去理解人类，理解善恶，日本一些人文社科作品似乎提供了一个角
度——礼赞万物为生而做的一切努力和挣扎，慕强而轻善恶，但这样也就在相当程度上
将人性与兽性等同，强力大于善恶，我想这也是日本至今仍在滋生万恶军国主义思想的
原因；如今我想要求得心灵更多平静，儒释道这类心性学问倒是挺适合，哈哈，真是未
曾想过的道路……

本书框架草稿于2019年完成时，绝望情绪不减反增，只不过个人能以更好心态去应对绝
望，写作之路就此终止。其实当我走向丁家庄、去写这样一本费时费力又各方面不讨好
的电子书时，何尝不是我熟用了二十余年的懦弱手段——逃避，逃避虽可耻却有用……

恍惚间又过五年，来到了2024，我已过四十岁，各方面机能均开始走下坡路，也无意再
去搜寻什么大道理，已经开始“认命”，接受自己的各种不足，一切均是自己种下的果，
果再酸却也不必强求什么。此书似乎更无完成必要，也找不到什么理由。

但我确实很喜欢这本书，它无用且丑陋，但终归是我的存在。如果今时我不去修订完成，
那这本书就再也完成不了啦。好吧，随意吧，那就写完吧。如果要给此书找唯一的优点，
那便是真诚。

尼采曾盛赞一位夫人，因其对自己的孩子说“亲爱的，你总是做傻事，做傻事让你特别
快乐”。我想我也是这样一个傻小孩吧，哈哈……

感谢丁家庄愿意信任我并接受社会调查的人们。感谢深圳的邱文，他使我踏上社会学的
学习道路，并多次对我鼓励和指导；成都的saintjoe，多次与我就摄影和社会展开探讨。
感谢知乎和微信上的到芬兰车站群组，特别是杜若致远、Exphilonous、行止、寒霜雪蝶
等人，你们的洞见和激烈争论使我获益良多。


最要感谢的是我的妻子康利。结婚数年来，我屡屡不务正业，不事生产，总做些傻事惹
人耻笑，妻受苦受累颇多，却无几分怨言，静静包容我的一切胡闹。

谨以此书献给我的两个孩子，子墨和子韩。希望书中有些内容可以使你们在将来少走些
弯路，多些对社会的认识和理解。


% 但韩康利虽不% 支持但也不反对，事实上纵容我傻乐，并默默承担起家中老人与两个孩子的繁重照顾工作。% 此生我最大的幸运是娶到了韩康利，因这一幸运我不再有任何一点立场指责上天待我凉薄。
% 焦虑、质疑、批判是人类进步的必要要素。不能认可批判的建设性价值，将面对停滞、
% 倒退或向更为危险的境地发展。批判要建立在对真实和事实的求证基础上，它不止有
% 批评，同样包括对好方面的肯定。我们生活在一个资本现代性的理性愈加强大的时代，
% 它强大和贪心到试图去规训，并能够在相当程度上规训其它一切理性，妄图称王使所
% 有理性臣服。这更需要我们具有批判精神。

% 这本电子书是个四不像但又什么都有的怪物，涉及政治、社科、经济、人文等诸多方面，
% 贯穿始终的核心是笔者自身应用社会学对于社会和人\improve{以后加入资本？}的思考。
% 笔者并非学富五车的专业人士，自身缺陷与恶习比比皆是，这均使本书内容存在各种各
% 样缺陷，惹人耻笑。它也几乎不会产生任何影响力或激起什么波澜。但我想它最重要和
% 最强大的意义，是展现出一种个人真诚、直接和积极的社会学历程（详情请
% 见\cref{chap:gerenshehuixue}），一些人也正自觉或不自觉地走在这样的道路上。笔
% 者愿作这条道路上的一块铺路石，以使同行者不那么孤单、寂寞。这条道路的发展将使
% 人类和社会受益。

% 十多年前，笔者在尼采某本书\footnote{年代久远，我已忘了这本书的名字和具体内容，只是粗略记忆。}中看到某夫人对她的儿子说“”时被击中了。笔者想做好事，想把好事做好，但总阴差阳错的走向相反面，许是无奈之下只好从这许多傻事中吸取快乐了。十多年过去，笔者已近不惑之年，还是一直在做傻事，平添父母、妻子、子女的烦恼，或许写作这本书只不过是笔者所做的又一件傻事而已，整件事只是笔者自我逃避的又一个山丘……


% 最要感谢的是我的妻子韩康利。结婚八年来，% 我不务正业，不事生产，屡屡做些傻事惹人耻笑，没有经济建树又身在外地。但韩康利虽不% 支持但也不反对，事实上纵容我傻乐，并默默承担起家中老人与两个孩子的繁重照顾工作。% 此生我最大的幸运是娶到了韩康利，因这一幸运我不再有任何一点立场指责上天待我凉薄。


% 笔者所见所知并无多少创新、发展，尤其与一些富有强烈人文关怀的专业社科人士相比，我% 简直像幼儿园小朋友一样所知甚少。但这此书最主要的目的和意义，并非是书中蕴含多少真% 知灼见，而是在书外。在于本书读者几何，影响力% 多少，甚至有多少错误其实已经不重要了。变，那就是自我抒发我个人对于社会、国家和政% 治的见解。至于

% 个人朝三暮四，贪乐误事，丁家庄这个项目常常面临夭折和停滞，其目的和方向也总是% 一片混沌。

% 在国际政治的角斗场中，如果中国因为社会剧痛剧变从而变得贫弱多病，就必然被许多国家% 暂时搁置他们彼此之间的争斗，转头立刻联合起来对中国群起攻之，分而食之，进而敲骨吸% 髓，让中国万劫不复。看不到这一点的人，在政治上是幼稚无知或者是别有用心的。之所以% 会造成这种局势，并非是因我们中国和外国的政治体制或意识形态不同，实质上我认为我们% 与他国的共同点——即使在政体和意识形态上——远比不同点多的多，甚至呈多倍比例。只是因% 为中国物产丰富，疆域辽阔，市场第一，发展态势迅猛及潜力巨大，且在历史上我们同欧美% 各国的交流，没有他们彼此之间的互通交流频繁。我要声明，我坚决拥护党和国家的领导，% 对所谓西方自由民主等陷阱和中国重改良等坚决排斥。但是我坚持轻改良，所谓正能量，不% 是不说难听的话、不指出事物缺陷，而是使事物向更好方向发展的力量，改良是需要的。

% 在这过程中，在项目进行过程中，喜闻有两位姑娘，可能是大学生也在进行丁家庄的社会学% 问卷调查工作，同意接受调查的村民或租户可以获得50元奖励。我感觉可能是国立大学调查，% 很是欣喜，希望中国能在社科方面快速发展。

% 如果有可能的话，我想做的下一个项目是不像丁家庄项目这么宏大难控的，它的表达方式更% 加具体和容易引起社会影响，同时也更加注重感官而不是理性，可以更多借助摄影等方式，% 那就是关于ADHD（小儿多动症）的批判。小儿多动症是一个症候群，其中一些表现可以归为% 个人特质或非精神性病变等，国外已有多部相关著作，深度理论构建应当可以从反精神病学% 与精神病批判上汲取养分（即使没有深度理论，项目应当也可获得成功）。学习社科这一年% 多来，我已经有爱上社科了，但就现实情况来看，丁家庄项目是我进行的第一个社科项目，% 也很可能是最后一个。我的年龄、基础、精力、家庭、经济能力等似乎很难允许我再做类似% 的工作。如果有读者能进行ADHD这个项目就太好了。

% 特别感谢泰安的李玉刚，与我进行多次最接地气的激烈讨论并直言不讳。特别% 感谢丁家庄愿意信任我并接受调查的人们。% 感谢微信上广州HiFi_Tam所建摄影群，其中北京刘烜超，广州Hifi_Tam，广州邱邱，南通兽% 无不摄，上海Keith，厦门Resean均对本项目不成气，但我也无力去更改的摄影部份提出宝% 贵意见（以上排名均安拼音顺序，不分先后）。


% 谨以此书献给我的妻子韩康利。

% 2014年，笔者的工作和住宿地点均变更为济南市化纤厂路，距离丁家庄菜市场不% 足500米。2016年7月份，笔者为练习街头摄影常在街头漫无目的地游荡，有次穿过菜市场忽% 然发现了一片新景象——丁家新村，济南人俗称丁家庄，这是一个城中村。笔者虽已在济南工% 作9年，在丁家庄附近生活2年，也去过济南市诸多地方，但从不知道有丁家庄城中村这样一% 个存在。

% 虽然笔者就出生和成长在一个贫困县，也去过几次农村，但初入丁家庄仍因它表面的破败和% 杂乱而产生一种恐惧感，总感觉可能有治安危险。它既不同于城市也不同于农村，一些地方% 甚至比农村还要显得困窘残破。

% 如何不流于表面地展示这里？如何避免消费苦难，去真正深入地表现这个地方？笔者二三十% 次进入丁家庄城中村，仍未找到答案。生活在深圳的邱文向我提了一个建议，用人类学的眼% 光去拍摄、组织照片，直接展示他们的衣食住行、教育娱乐等方面，使其呈现出丁家庄城中% 村的整体生活面貌，并可作为一个样本进行留存。

% 笔者在邱文的建议的基础上，最终选择了社会学方向来做丁家庄的全面考察。“空间生% 产”这一块比较知名的学者有列斐伏尔、大卫·哈维等人，这些学者基本都是批判实践社会学% 方向。批判社会学的奠基人一般被认为是马克思，列斐伏尔、大卫·哈维等人也深受马克思主% 义影响，要较好理解他们的著作，难以跳过马克思。因此我又学习了《资本论》等马克思、% 恩格斯著作，这使本书带有马克思色彩。

% 社会学学习的进展，和笔者摄影水平的粗浅，笔者渐感有必要% 随着学习的深入，也因笔者摄影技术的粗浅，笔者渐感摄影的无力，% 当代世界，不管是左派还是右派，大多数人对马克思的理解常常是肤浅甚至错误，“马克% 思”往往成为一种标签和符号，一些人看到这个标签和符号就产生强烈的好恶感和价值判定。% 希望大家能够从理论内容本身来判定，而非这种先入为主。

% 保有随着拍摄练习的深入，我对丁家庄开% 始关注起来，想将丁家庄城中村作为一个摄影项目来做。在进行过程中，项目的施行方式和% 角度也始终在变化，从起初单纯个人的摄影项目，发展到对丁家庄城中村的了解欲望，并进% 一步发展至对中国新型城镇化规划的关注，最终发展至对中国发展的态势见解。

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
